\section{Энергия колебаний}
\label{sec:energy}

Вернёмся к колебаниям грузика на пружинке, и запишем энергию колебаний. Но теперь мы уже знаем уравнение
движения грузика ($v_0 = 0$).
\begin{equation}
	x(t) = x_0 \cos(\omega t + \varphi)
\end{equation}

Таким образом выражение для кинетической энергии принимает вид:
\begin{equation}
	E_{K} = \frac{m \omega^2 x_0^2}{2} \sin^2 (\omega t + \varphi).
\end{equation}

Видно, что кинетическая энергия меняется от $0$ до максимального значения с частотой в два раза больше
<<обычных>> колебаний. Максимальное значение при этом равно:
\begin{equation}
	\max\limits_{t} E_{K} = \frac{1}{2} m x_0^2 \omega^2
\end{equation}

Это значение достигается, когда система проходит через положение равновесия. Когда же отклонения
максимально кинетическая энергия обращается в $0$.

Теперь перейдём к потенциальной энергии. Она определятся упругой энергией пружинки:
\begin{equation}
	E_{\Pi} = \frac{k x^2}{2} = \frac{k x_0^2}{2} \cos^2 (\omega t + \varphi).
\end{equation}

При этом ее максимальное значение:
\begin{equation}
	\max\limits_{t} E_{\Pi} = \frac{k x_0^2}{2} = \frac{m \omega^2 x_0^2}{2},
\end{equation}
совпадает с максимальным значением кинетической энергии. Посчитаем полную энергию:
\begin{equation}
	E_{\text{пол}} = E_{\Pi} + E_{K} = \frac{kx^2}{2} + \frac{m \dot{x}^2}{2} = 
	\frac{1}{2} m x_0^2 \omega^2 = const
\end{equation}
Получилось, что полная энергия системы сохраняется, что в принципе соответствует ожиданиям. Отдельно
отметим, что энергия пропорциональна квадрату амплитуды.

Теперь покажем, что средняя кинетическая энергия равна средней потенциальной. Чтобы это сделать честно их
посчитаем:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        &\avg{E_{K}} = \frac{1}{T} \int\limits_0^T E_{K}(t) \dd{t} =
        \frac{m \omega^2 x_0^2 }{2T} \int\limits_0^T \sin^2(\omega t + \varphi) \dd{t} \\
        &\avg{E_{\Pi}} = \frac{1}{T} \int\limits_0^T E_{\Pi} \dd{t} = \frac{k x_0^2}{2T}
        \int\limits_0^T \cos^2(\omega t + \varphi) \dd{t}
    \end{aligned}
\end{equation}

Для подсчета этих интегралов заметим, что $\int\limits_{0}^{T} \sin^2 (\omega t + \varphi) =
\int\limits_{0}^{T} \cos^2 (\omega t + \varphi)$, так как эти функции отличаются только сдвигом
аргумента, что не оказывает влияние поскольку интегрирование ведется по полному периоду. Таким
образом:
\begin{equation}
	\int\limits_{0}^{T} \sin^2 (\omega t + \varphi) = \int\limits_{0}^{T} \cos^2 (\omega t + \varphi) =
    \frac{1}{2} \int\limits_{0}^{T} (\sin^2 (\omega t + \varphi) + \cos^2 (\omega t + \varphi)) =
    \frac{T}{2}.
\end{equation}

Поэтому для средних энергий получим:
\begin{equation}
	\avg{E_{\Pi}} = \avg{E_{K}} = \frac{1}{4} m \omega^2 x_0^2
\end{equation}

\begin{remark}
	Иногда гармонический осциллятор удобно изображать в так называемом \textbf{фазовом пространстве}~---
    пространстве с координатами $p$, $x$.
\end{remark}

В фазовом пространстве энергия осциллятора выражается:
\begin{equation}
	E = \frac{p^2}{2m} + \frac{m \omega^2 x^2}{2} = const
\end{equation}

Поделим обе части этого выражения на полную энергию.
\begin{equation}
	\frac{p^2}{\left( \sqrt{2 m E} \right)^2} +
    \frac{x^2}{\left( \sqrt{\frac{2E}{m \omega^2}} \right)^2} = 1
\end{equation}

Это уравнение эллипса с полуосями $ a = x_{\text{max}} = \sqrt{\frac{2E}{m \omega^2}}$, $ b = p_\text{max}
= \sqrt{2 m E}$. Движение осциллятора в таком пространстве~--- \textbf{фазовая траектория}, описывается
функцией $H(p, x) = E = const$.